\chapter{Kravspecifikation}\label{cha:kravspec}

Krav specifikation sætter fokus på de features som skal designes og implementeres, for at udfylde både krav for brugeren og for systemet.

\section{Overordnede krav}

For at specificere krav er der brugt MoSCoW methoden \citep{WikiMoSCoW}. Denne methode gør det muligt at finde ud af at bestemme hvilke krav der hører hjemme for et Minimal Viable Product (MVP), som i lean udvikling betyder det mindst mulige produkt med produktets essens kan udrulles. Det skal dog siges at der bruges en udvidet version af MoSCoW til at fikse nogle af de mangler metoden har. Såsom, fokus på iterationer og forbedring af eksisterende features, samt en ekstra versionering af denne listing for at kunne vise at der er features der vil komme i en fremtidig udgivelse.

\subsection{Must have}

Disse krav skal implementeres i systemet.

\begin{itemize}
  \item En bruger skal kunne være enten employer eller freelancer
  \item En employer skal kunne udgive jobs
  \item En freelancer skal kunne tage jobs og fuldføre dem
  \item En bruger skal kunne modtage eller overføre penge
  \item En bruger skal kunne chatte (text) med en anden bruger
  \item Systemet skal have en webportal
  \item En bruger skal kunne logge ind
\end{itemize}

\subsection{Should have}

Disse krav burde implementeres i systemet.

\begin{itemize}
  \item En employer bør kunne oprette et projekt
  \item En freelancer bør kunne indlevere materiale til et projekt
  \item En bruger bør kunne snakke med en anden bruger over video chat
  \item En freelancer bør kunne søge efter jobs via. genre
  \item En bruger bør kunne tage tests for at bevise sin ekspertise
\end{itemize}

\subsection{Could have}

Disse krav kan implementeres i systemet.

\begin{itemize}
  \item En bruger kan registreres med google sso (single-sign-on)
  \item En bruger kan slette sin konti (GDPR)
  \item En bruger kan gendande sit password, og modtage en mail med et nyt
  \item En bruger kan ændre sin email \& password
  \item En bruger vil modtage emails med opdateringer fra platformen
  \item En bruger vil modtage notifikationer med opdateringer fra platformet
\end{itemize}


\subsection{Won't have}

Disse krav kan implementeres i systemet.

\section{Funktionelle krav}

I denne sektion vil de funktionelle krav blive beskrevet. Funktionelle krav til systemet beskrives ved brug af User Stories \citep{UserStories}. Fordi der laves User Stories til at beskrive systemet, vil det være logisk og gruppere disse under såkaldte Epics. Epics beskriver en gruppe User Stories og deres samplede historie. Dette er et logisk samplepunkt for User Stories og deres tilhørende persona.

Epics er beskrevet som navnet på en funktionalitet, og User Stories efter formen, ``As a \ldots I want to \ldots so that \ldots'', dette er splittet op i persona, handling og resultat. Hvor persona er en personifikation af en aktør for systemet, handlingen er persona'en der gør noget som aktivere en funktion, for at få et resultat, hvilket er målet og motivationen for brugeren.

\subsection{Aktører}

I dette afsnit vil aktører blive beskrevet for systemet, Aktører er ikke det samme som en persona, men en persona udspringer af en aktør men er et virkeligt billede af dette.


\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Aktør beskrivelse for employer}
    \label{tab:employer}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Navn}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Employer}}                                                                                                                                                                                           \\
        \hline
        Beskrivelse                        & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Employer er en bruger som ønsker at få lavet et stykke arbejde som han/hende ønsker gjort. Personen søger den ekspertise der er på platformen, og derfor nogle af de freelancers der befinder sig.}    \\
        \hline
        \multirow{2}{*}{Persona}           & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Jens er en entrepeneur på 40 år, han har sit eget murefirma og har brug for en ny brochure til sit firma, hans budget er ikke stort, men han vil stadig gerne have god kvalitet. \newline}             \\
                                           & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Karsten er ansat i en størrer design virksomhed, denne virksomhed bruger som regel outsourcing til at fremstille websites fra deres designs. Han er den primære person ansat til at styre outsourcing} \\
        \hline
        Mål                                & \multicolumn{1}{p{10cm}}{At udnytte Converge til at finde god og billig hjælp til opgaver som kræver ekstra hænder.}                                                                                                            \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Aktør beskrivelse for freelancer}
    \label{tab:freelancer}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Navn}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Freelancer}}                                                                                                                                                                            \\
        \hline
        Beskrivelse                        & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Freelancer er en bruger som ønsker at bruge Converge til at tjene penge ved brug af sin ekspertise}                                                                                       \\
        \hline
        Persona                            & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Mette er en Web designer som bruger Converge ved siden af sit fuldtidsjob. Mette har brug for nogle ekstra penge, så hun tager gerne mange clienter og er en flittig bruger af systemet.} \\
        \hline
        Mål                                & \multicolumn{1}{p{10cm}}{At udnytte Converge til at finde klienter, både kortvarigt og langsigtet.}                                                                                                                \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Aktør beskrivelse for admin}
    \label{tab:admin}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Navn}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Admin}}                                                                                                                                              \\
        \hline
        Beskrivelse                        & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Admin er en administrator ansat af Converge til at holde styr på eller udvikle på Converge, dette indebærer tekniske løsninger}                        \\
        \hline
        Persona                            & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Lars er en Admin ved Converge og bruger meget tid på at kigge fejlsøge i eksisterende løsninger, samt at oprette detaljerede rapporter til Developers} \\
        \hline
        Mål                                & \multicolumn{1}{p{10cm}}{At bruge meta applikationer omkring Converge til at fejlsøge i systemet.}                                                                              \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Aktør beskrivelse for developer}
    \label{tab:developer}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Navn}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Developer}}                                                                                                                              \\
        \hline
        Beskrivelse                        & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Developer er en person ansat af Converge til at udvikle på platformen, dette vil sige alt fra design til at skubbe kode til produktion}    \\
        \hline
        Persona                            & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Samir er en udvikler ansat på deltid ved Converge, og udvikler aktivt på applikationen, han er flittig til at tage issues og udbedre fejl} \\
        \hline
        Mål                                & \multicolumn{1}{p{10cm}}{At forbedre Converge, så det bliver den bedste freelancing platform}                                                                       \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Aktør beskrivelse for supporter}
    \label{tab:supporter}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Navn}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Supporter}}                                                                                                                                                            \\
        \hline
        Beskrivelse                        & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Supporter har kunde kontakt og informere admins omkring mulige fejl}                                                                                                     \\
        \hline
        Persona                            & \multicolumn{1}{p{10cm}}{Kasper er ansat som supporter ved Converge, hans dagligdag går med at snakke med kunder omkring deres problemer, han har et tæt samarbejde med flere af firmaets Admins} \\
        \hline
        Mål                                & \multicolumn{1}{p{10cm}}{At give kunderne den bedste oplevelse muligt, så Converge kan blive den bedste freelancing platform}                                                                     \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\subsection{Epics}

\begin{itemize}
  \item Logon \& Registering
  \item Employer flow
  \item Freelancer flow
  \item Projects
  \item Video chat
  \item Text chat
  \item Search
  \item Cloud Native Tooling (meta applikation)
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Epic - Logon \& Registering}
    \label{tab:epic-logon-registering}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nr}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{User Story}}                                                                    \\
        \hline
        1                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I can register with my email and password, so that I can access the app} \\
        2                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I can register with my google account, so that I can access the app}     \\
        3                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I can login with my my email and password, so that I can access the app} \\
        4                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I can login with my google account, so that I can access the app}        \\
        5                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I can reset my password, so that I can regain access to the app}         \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Epic - Employer flow}\label{tab:epic-employer}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nr}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{User Story}}                                                                                                                    \\
        \hline
        1                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Employer I can create a project so that I can get my commision done}                                                         \\
        2                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Employer I can edit a project so that I can fix any mistakes I've made}                                                      \\
        3                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Employer I can delete a project so that I can stop a commision}                                                              \\
        4                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Employer I can receive notifications as a freelancer has placed a bid on my project so that I can choose the freelancer}     \\
        5                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Employer I can hire a freelancer, so that he/she can do my commision}                                                        \\
        6                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Employer I can accept the material the freelancer has uploadet}                                                              \\
        7                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Employer I can place a comment on the material the freelancer has uploadet, so that we can create the best product for me}   \\
        8                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Employer I can check the credentials of the freelancer, so that I can see that he/she is the right person for the commision} \\
        9                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Employer I can choose to pay the freelancer for the work, so that I receive the final result }                               \\
        10                               & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Employer I can report a freelancer, if he/she didn't present work, or didn't handin the assignment by the specified date }   \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Epic - Freelancer flow}\label{tab:epic-freelancer}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nr}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{User Story}}                                                                                                                    \\
        \hline
        1                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Freelancer I can take a test to show my experience in a subject}                                                             \\
        2                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Freelancer I can show a badge so that my experience is validated externally}                                                 \\
        3                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Freelancer I can browse available commisions so that I can choose on that fits my skill level and genre}                     \\
        4                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Freelancer I can bid on an available commision, so that I can become the freelancer for the commision}                       \\
        5                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Freelancer I can upload material to the project associated with the commision, so that I can fulfill my part of the bargain} \\
        6                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Freelancer I can comment on a project to communicate with the Employer}                                                      \\
        7                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Freelancer I can upload a preview, so that employer has access to my work}                                                   \\
        8                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Freelancer I can choose to handin the final revision, so that employer can complete the commission}                          \\
        9                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Freelancer I can report a project if the Employer wasn't fair}                                                               \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Epic - Project}\label{tab:epic-project}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nr}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{User Story}}                                                                      \\
        \hline
        1                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an User I can view my ongoing projects to get the material presented}             \\
        2                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an User I can subscribe to my ongoing project to get notifications about updates} \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Epic - Video chat}\label{tab:epic-video}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nr}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{User Story}}                                   \\
        \hline
        1                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I want to be able to call another user} \\
        2                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I want to be able to stop a call}       \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Epic - Text chat}\label{tab:epic-text}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nr}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{User Story}}                                   \\
        \hline
        1                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I want to be able to text another user} \\
        2                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I want to be able to delete a message}  \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Epic - Search}\label{tab:epic-search}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nr}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{User Story}}                                        \\
        \hline
        1                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I want to be able to search for users}       \\
        2                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I want to be able to search for commissions} \\
        3                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a User I want to be able to search by genre}        \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{Epic - Cloud Native tooling}\label{tab:epic-could-native}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nr}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{User Story}}                                                              \\
        \hline
        1                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Admin I want to be able trace a request}                               \\
        2                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Admin I want to be able to receive updates about events in the system} \\
        3                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As an Admin I want to be able to display graphs about the system}            \\
        4                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a Supporter I want to be able to send issues about the system}            \\
        5                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a Developer I want to be able to push new applications to the system}     \\
        6                                & \multicolumn{1}{p{8cm}}{As a Developer I want to be able to to test the system}                      \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\section{Ikke-funktionelle krav}

I dette afsnit vil de ikke-funktionelle krav blive beskrevet. De ikke-funktionelle krav er inddelt i kategorier, alt efter hvilken type krav der er tale om, f.eks. A for anvendelighed, S for sikkerhed osv. Derefter en enumerering for at kunne skelne mellem de forskellige krav

\subsection{Begrebsliste}

Der vil blive henvist til begreber som måske ikke er åbnetlyse, derfor referes der til begrebslisten, hvor ydre detaljer og nyancer er beskrevet.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Kubernetes} is an application that can run on any kind of machine, it orchestrates application and binds them together as one cohesive mass of services.
  \item \textbf{Docker} is a container runtime, which can package applications so that they can be the same on any platform. This is essential for Kubernetes.
  \item \textbf{Cloud Native} is a mindset for how to develop modern cloud applications. It is the process of creating everything in an automatic way, so that trivial steps are automated.
\end{itemize}

\subsection{Krav}

\subsubsection{Anvendelighed}

Ikke-funktionelle krav der omhandler anvendelighed af systemet

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{ikke-funktionelle krav i kategorien ``Anvendelighed''}\label{tab:krav-anvendelighed}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Index}} &
        \multicolumn{1}{c}{\textbf{Beskrivelse}}                                          \\
        \hline
        A1                                  & SLA (Service Level Agreement) 99.0\% uptime \\
        A2                                  & Anmodningssvar tid 250 ms                   \\
        A3                                  & Max nestede sider 4.                        \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\subsubsection{Sikkerhed}

Ikke-funktionelle krav der omhandler sikkerheden af systemet

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{ikke-funktionelle krav i kategorien ``Sikkerhed''}\label{tab:krav-sikkerhed}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Index}} &
        \multicolumn{1}{c}{\textbf{Beskrivelse}}                                                                     \\
        \hline
        S1                                  & Passwords hashet med en hashing funktion                               \\
        S2                                  & Applikation bruger tokens til authentication                           \\
        S3                                  & Applikation har aldrig password i cleartext, forbind med sessionsnøgle \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

\subsubsection{Vedligeholdelse}

Ikke-funktionelle krav der omhandler vedligeholdelse af systemet

\begin{table}[H]
  \begin{small}
    \caption{ikke-funktionelle krav i kategorien ``Vedligehodelse''}\label{tab:krav-vedliggeholdselse}
    \begin{center}
      \begin{tabular}[c]{l|l}
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Index}} &
        \multicolumn{1}{c}{\textbf{Beskrivelse}}                                                \\
        \hline
        V1                                  & Backend cluster skal kunne rejses op på max 2 min \\
        V2                                  & At slette sin bruger man maks tage 2 min          \\
        v3                                  & At oprette sin bruger må maks tage 10 sekunder    \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{small}
\end{table}

% chapter Kravspecifikation (end)